 \chapter*{Résumé :}
 \addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé :}
 
 Nous venons d'étudier trois situations où la question du secret se pose de manière pragmatique. Il n'est pas aisé de placer le secret à l'intérieur d'une réflexion éthique. Il est exclu de poser une réponse péremptoire au maintien du secret ou de la nécessité de faire transparence. Le secret est toujours lié à l'intime, sans cela il ne s'agirait pas de le conserver pour soi. Il n'est pas non plus uniquement un concept, une valeur, il est pragmatique. La question du maintien ou non doit être étudié dans la relation à l'autre, car il fait parti intégrante de la relation à l'autre. \\
 
 La numérisation des données de santé, nous l'avons vu, fait croire à une immatérialité du secret et de sa transmission, or le secret est un principe démocratique. C'est bien lorsque le secret recule que le totalitarisme avance. Il s'agit pour l'individu d'avoir au delà des questions de santé, la possibilité ou non de transmettre ses secrets. Il est important que l'individu ai une place centrale dans la transmission de ses informations personnelles, sans cela son secret n'existe plus. \\

 Dans le cas du dépistage de maladie génétique, la question se pose de manière différente, l'individu est ici réellement acteur de la divulgation, par la transmission de l'information qu'il fait lui même au membre de sa famille, mais aussi par l'autorisation qu'il donne au médecin de transmettre cette information s'il ne souhaite pas le faire lui même. Il est bien au centre de l'action. Pour le moment, si l'individu ne le souhaite pas, le secret médical est la règle, il s'agira à l'avenir d'être bien vigilant, quand à la solidité du secret médical dans ce cas là. \\

 La loi du 5 mars 2007 est, semble-t-il une loi qui traite réellement du secret. Elle est à l'origine d'une certaine porosité du secret. Elle élargit le nombre d'acteurs au fait du secret, faisant glisser l'Aide Sociale à l'Enfance, d'une mission de protection de l'enfance à une mission de protection de la société. Il s'agit, pour les acteurs de l'Aide Sociale à l'Enfance de composer avec cette loi, et parfois de ne pas s'autoriser à être au courant de tout, et donc ne plus être une protection des confidences. 